[抗中聯盟] 澳洲宣布南太平洋島國援助計劃

澳大利亞宣布南太平洋島國援助計劃

澳大利亞公布旨在加強幾個南太平洋島國經濟和安全的措施，包括一個20億澳元（合15億美元）基礎設施計劃。目前澳大利亞與中國在南太平洋地區爭奪影響力的競爭進入了新階段。

澳大利亞總理斯科特•莫里森(Scott Morrison)宣布這些措施之際，澳大利亞外長馬里斯•佩恩(Marise Payne)在北京會晤了中國外長王毅，雙方的商談旨在重啟兩國間陷入困境的外交關係。

佩恩是近三年來首位訪華的澳大利亞外長，此前兩國關係出現緊張，原因是澳大利亞通過了反對外國勢力干預的法律，同時堪培拉方面批評中國在南中國海島嶼搞軍事化。

莫里森表示，堪培拉方面將為能源、運輸、水務和電信項目提供20億澳元贈款和長期貸款，從而將澳大利亞與相關太平洋島國的接觸提升到一個新水平。

此外，澳大利亞出口信貸機構Efic將向南太平洋的基礎設施項目和商業發展另行提供10億澳元資金。澳大利亞還將增設外交崗位，共同資助巴布亞新幾內亞的一個海軍基地，並加強軍事合作和海軍部署。

「我領導的政府正在讓太平洋地區恢復其應有的地位：澳大利亞戰略視野、外交政策和個人關係（包括政府最高層的關係）的正中心，」莫里森表示。

「這不僅僅是我們的地區，也不僅僅是我們的周邊地帶。這是我們的家園。這是澳大利亞可以在世界事務中發揮最大作用的地方。」

分析人士表示，堪培拉方面決定在尋求重建對華關係的同一天宣布其南太平洋戰略，反映了一個複雜的現實：澳大利亞必須同時成為中國的競爭對手和合作夥伴。

「澳大利亞正在展示，就對華關係而言，它可以一邊走路一邊嚼口香糖。在這種新型關中，各方必須接受一路上會有競爭和緊張，」悉尼智庫洛伊研究所(Lowy Institute)分析師馬利德(Richard McGregor)表示。

澳大利亞越來越擔憂中國在南太平洋地區日益增長的影響力，該地區有世界上一些最貧窮的國家，但自然資源豐富。

在過去七年里，北京方面已承諾提供逾60億美元援助（通常是以優惠貸款的形式），使其成為該地區第二大援助國。

中國國家主席習近平將於下周對巴布亞新幾內亞進行國事訪問，其間他還將與莫里森一同出席亞太經合組織(APEC)峰會。

預計習近平將利用此次訪問鞏固與太平洋島國領導人的關係，並說服正式承認台灣的六個國家中的一些國家轉而承認北京方面。

廣州中山大學(Sun Yat-sen University)大洋洲研究中心的喻常森教授表示，無論大小，每個國家都在聯合國有一個投票權，而北京有意加強外交關係。

「南太平洋地區存在一個真空，因為澳大利亞、紐西蘭和一些西方國家近年在該地區不太活躍，」他表示。「這為中國提供了進入的機會。」

澳洲財長:長實財團購APA不符國家利益

香港都係